\documentclass[10pt,titlepage,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs,array} % Erweiterte Tabellen (x-rule, < und > in Tabellen-Specifier)
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz, pgfplots, pgfplotstable}
\usepackage{icomma}
\usepackage{siunitx} % SI-Einheiten + Formatierung
\sisetup{locale = DE} % SIUNITX-Package einstellen auf D-Land
\usepackage{wasysym} %permil Zeichen 
\usepgfplotslibrary{external} 
\tikzexternalize[prefix=tikz/]
\pgfplotsset{compat=newest} % recommended as of Pgfplots 1.3:
\usepackage[round]{natbib} % BibTex Referenzen 
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr, caption, subcaption} % format captions
\usepackage{sidecap}
\usepackage{microtype}

 
\newlength\figureheight  % ---Fuer Tikz-Bilder---
\newlength\figurewidth	% ---Fuer Tikz-Bilder---


% Use commands for storing author, title, etc. information to be used within the
% document (default variables @author, .. get resettet after \maketitle has
% been invoked)
\newcommand\TitleMain{Projektpraktikum Hochtemperatur-Supraleiter-Dünnfilme}
\newcommand\TitleSecond{Praktikum an der Universität Tübingen}
\newcommand\Assistent{Betreuer: Chrisoph Back}

\author{N. Cetin, U. Hiemer, J. Hampp}
\title{\TitleMain \\
\small{(Abgabeversion: 1)\\ \Assistent \\ \TitleSecond}}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\lhead{}
\chead{\leftmark}
\rhead{}
\lfoot{\small{\author}}
\cfoot{\TitleMain}
\rfoot{\small{Seite \thepage }}

\begin{document}

\maketitle
\clearpage


\tableofcontents
\setcounter{page}{2}
\clearpage

\section{Praktikumstage}
Folgende Tätigkeiten wurden an den Praktikumstagen durchgeführt:
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{p{6cm}p{8cm}}
	\toprule
	Praktikumstag				& 	Tätigkeit	\\
	\midrule
	Montag, 06. Oktober 2014	& 	Substratreinigung,
									\newline Sputtervorgang und Nachtempern \\
									\\
	Dienstag, 07. Oktober 2014	& 	Ausbau Dünnfilm aus YBCO-Sputteranlage,
									\newline Reinigung,
									\newline Goldbeschichtung (Sputtern),
									\newline Bestimmung der Sprungtemperatur (induktiv) \\
									\\
	Mittwoch, 08. Oktober 2014	&	Ausbau aus Sprungtemperaturmessung,
									\newline Lithografie: Aufbringen der Lack-Feinstrukturmaske \\
									\\
	Montag, 13. Oktober 2014	     &	Übertragen der Feinstruktur auf Probe (Ionenstrahlätzen),
									\newline Leitfähigkeitsprüfung und Reinigung,
									\newline Lithografie: Lackierung für Bondpads,
									\newline Goldätzen (chemisch) der Probe,
									\newline Vermessung und Kontrolle der Probe und YBCO-Brücken,
									\newline Bonding der Probe mit Probenhalter \\
									\\
	Dienstag, 14. Oktober 2014	&	Strukturvermessung (AFM),
									\newline Bonding der Probe mit Probenhalter \\
									\\
	Montag, 27. Oktober 2014	&	Bestimmung Sprungtemperatur (resistiv),
									\newline Bestimmung kritischer Stromdichte\\																		
	\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\clearpage
\section{Herstellung des Dünnfilmes}
\begin{itemize}
	\item Verwendetes Substrat: Substratblock aus $\text{SrTiO}_3$ Strontiumtitanat, Größe: $7\times 7\,\text{mm}$
	% TODO: Nadine: Einkristall mit 10x10mm
\end{itemize}
\subsection{Vorbereitung des Substrates}
Vor dem Sputtervorgang muss das verwendete \emph{STO}-Substrat vorbereitet werden:
\begin{itemize}
	\item Reinigen der Substratoberfläche
	\item Befestigen des Substrates auf Heizstab für Sputtervorgang
	\item Ausglühen des Substrates in Endposition in Rezipientenkammer
\end{itemize}

\subsubsection{Reinigung der Substratoberfläche}
\label{sct:substrat_reinigung}
Die polierte Substratoberfläche muss von groben Schmutz und Fremdstofffilmen gereinigt werden.
Zum Reinigen wird ein Ultraschallbad (Gerät: "Transonic 460/H" von "Elma") in Aceton und Isopropanol verwendet. 
Das Isopropanol wird mit Hilfe eines Stickstoffstromes von der Substratsoberfläche geblasen, um Schlieren durch dessen Verdampfung zu vermeiden. Die polierte Substratoberfläche wird mechanisch unter einem Mikroskop mit Wattestäbchen gereinigt. Zur Kontrolle des Reinigungseffekts wird ein Mikroskop verwendet um verbleibende Schlieren oder Schmutzrückstände zu identifizieren.\newline
Der Reinigungsvorgang war wie folgt:
\begin{enumerate}
	\item Reinigung im Ultraschallbad in Aceton, Dauer: 5 min. 
	\item Transfer aus Aceton unter Isopropanolspülung in Isopropanolbad. Die Spülung sollte gewährleisten, dass keine Rückstände durch Verdampfen des Acetons auf der Substratoberfläche verlieben waren.
	\item Reinigung im Ultraschallbad in Isopropanol, Dauer: 5 min. 
	\item Abblasen des Isopropanols mittels Stickstoff.
	\item Kontrolle unter Mikroskop. Wir stellten Feststoffrückstände auf der Oberfläche fest. 
	\item Wir tupften die Oberfläche vorsichtig mit einem Wattestäbchen ab.
	\item \label{itm:reinigung_aceton}Reinigung im Ultraschallbad in Aceton, Dauer: 1 min. 
	\item Transfer aus Aceton unter Isopropanolspülung in Isopropanolbad.
	\item Reinigung im Ultraschallbad in Isopropanol, Dauer: 1 min. 
	\item \label{itm:reinigung_stickstoff}Abblasen des Isopropanols mit Hilfe von Stickstoff.
	\item Kontrolle unter Mikroskop. Wir stellten weiterhin Feststoffrückstände auf der Oberfläche und zusätzliche Schlieren nach dem Verdampfen der Lösungsmittel fest, daher wird eine erneute mechanische Reinigung versucht.
	\item Wiederholen von Schritt \ref{itm:reinigung_aceton} bis \ref{itm:reinigung_stickstoff}, Reinheit durch Sichtkontrolle als ausreichend befunden.
\end{enumerate}

\subsubsection{Montage des Substrates auf Heizstab}
Der Probehalter besitzt ein abgeflachtes Ende mit Heizelement, auf welches nach voriger Reinigung (Abschleifen von
Fremdstoffen, Abtupfen mit Aceton) das gereinigte Substrat mit Leitsilber geklebt wird.
Dann Trocknung an der Raumluft, bis Leitsilber ausreichend ausgehärtet, damit Substrat am Probehalter fixiert.
Zwischen Substrat und Probehalter sind keine Luftbläschen oder Blasenbildung im Leitsilber zu erkennen, sodass wir
annehmen, dass die Haftung des Substrates am Träger auch bei Unterdruck gewährleistet ist.
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/tag-1_ybco_2.JPG}
	\caption{Probenhalter mit aufgeklebtem \emph{STO}-Substrat.}
\end{figure}

\subsubsection{Vorbereitung des Substrates in Sputteranlage}
Der Probehalter mit Substrat wird zunächst in die Vorkammer der Sputteranlage eingebaut.
Die Vorkammer wird bei geschlossenem Ventil zum Rezipient (Haupt-/Sputterkammer) mit der Vorpumpe auf Größenordnung
$10\,\text{mbar}$ ausgepumpt, um restliche Lösungsmittel im Leitsilber zum Verdampfen zu bringen.
Bei dem Vorgang wird keine Blasenbildung im Leitsilber beobachtet, die auf größere oder eingeschlossene Reste an
Lösungsmittel hinweisen würden.
\newline
Das Substrat wird anschließend auf dem Probehalter vollständig in den Rezipient eingeführt und die Anlage anschließend evakuiert (Vorpumpe und Turbopumpe) bis $1.3\,\text{mbar}$.\newline
Um das Substrat weiter zu reinigen, wird dieses mit Hilfe des Heizelements bei einer Solltemperatur von $800^\circ\,\text{C}$ über eine Stunde ausgeglüht.
\newline
Das Substrat wird auf Sputtertemperatur von $750^\circ\,\text{C}$ gebracht und die Oberflächentemperatur mittels Pyrometer qualitativ\footnote{Das Pyrometer wurde zum Kalibrieren auf das Substrat gerichtet und mittels Variation der einstellbaren Permitivitätszahl auf die erwartete Solltemperatur $750^\circ\,\text{C}$ im mittleren Substratbereich eingestellt. Die gemessenen Werte sind damit keine absoluten Temperaturwerte, sondern spiegeln die Temperaturverhältnisse nur qualitativ wieder.}
bestimmt (vgl. Abbildung \ref{fig:temperaturverlauf_substrat}).
\begin{figure}[h]
\centering
\begin{tikzpicture}
\newcounter{row}
\newcounter{col}

\newcommand\setrow[3]{
  \setcounter{col}{1}
  \foreach \n in {#1, #2, #3} {
    \edef\x{2*\value{col} - 2*0.5}
    \edef\y{2*3.5 - 2*\value{row}}
    \node[anchor=center] at (\x, \y) {\n};
    \stepcounter{col}
  }
  \stepcounter{row}
}

    \draw [step=2,thick] (0, 0) grid (6, 6);

    \setcounter{row}{1}
    \setrow {$744.5 \pm 0.5$}{$753.0 \pm 0.1$}{$753.4 \pm 0.1$}
    \setrow {$730.8 \pm 1$}{$750.9 \pm 0.2$}{$747.8 \pm 0.5$}
    \setrow {$717.5 \pm 2$}{$734.9 \pm 0.5$}{$737.9 \pm 0.1$}
\end{tikzpicture}
\caption{Temperaturverlauf auf Substratoberfläche gemessen mit Pyrometer in $^\circ\text{C}$ (qualitativ).}
\label{fig:temperaturverlauf_substrat}
\end{figure}
Die Messwerte sind Mittelwerte zweier Messungen, die Unsicherheiten der Messwerte kommen hauptsächlich durch kleine Bewegungen im Pyrometer zustande, welches nicht fest montiert ist und daher beim Messvorgang genauen Position vermessen kann.
Die IST-Temperaturen des Substrates kann nicht als Referenz andersweitig gemessen werden.
Vergleichen wir die Temperaturen und den (später) eingestellten Sauerstoffpartialdruck von $0.3107\,\text{mbar}=31.07\,\text{Pa}$ mit der Stabilitätskurve \cite[Fig. 1]{Hammond1989703},
so sollte sich der gewünschte YBCO-Film in tetragonaler Konfiguration bilden und keine Zersetzung stattfinden.

\subsection{YBCO-Sputtern}
% Funktionsweise Sputtern (Block Tag 2, (2) zu "`Sputtern allgemein"') 
\subsubsection{Sputtern allgemein}
Unter Sputtern \citep[S.15f.]{skript:SL} oder Kathodenzerstäubung \citep{wiki:Sputtern}. versteht man Materialabtragung
durch ein Plasma.
Das negativ geladene Target bildet die Kathode, zu dieser werden ionisierten Teilchen des Plasma beschleunigt.
Am Target wird von diesen durch Impulsübertrag Material abgenommen.
Typischerweise wird als inertes Plasmagas Argon benutzt, das durch freie Elektronen ionisiert
werden.
Die Elektronen selbst werden durch eine angelegte Spannung zwischen Anode und Kathode beschleunigt.
Die abgelösten Targetatome diffundieren zum Substrat, wo sich langsam durch Kondensation dieser ein dünner Film bildet.  
Bei der verwendeten Anlage, handelt es sich um eine Magnetron-Sputteranlage, in welcher die Elektronen durch
ein Magnetfeld auf zylindrische Bahnen gezwungen, wodurch deren effektive freie Weglänge (zwischen Kollisionen
mit dem Arbeitsgas) reduziert wird.
Dies erhöht die Ionisations- und dadurch die Sputterrate und erlaubt die Verwendung eines niedrigeren Arbeitsdruckes.
\newline
Die Vorteile des Sputterns liegen insbesondere in der Einfachheit des Verfahrens.
Außerdem ist es für schwer verdampfbare Materialien wie beispielsweise YBCO geeignet, da das Targetmaterial nicht als
Ganzes in eine andere Phase gebracht werden muss.
Weiterhin lässt sich das Filmwachstum durch die Eigenschaften des
Plasmas gut beeinflussen.
Das Verfahren nutzt damit einige leicht manipulierbare Parameter wie die Zusammensetzung des Gases oder die Stärke der
Spannung.
Weiterhin können auch verschiedene stöchometrische Verhältnisse der aufgedampften
Komponenten eingestellt werden, indem man verschiedene Targetmaterialien zeitlich gesteuert verwendet \citep[S.
115ff.]{Lewicki}.



\subsubsection{Vorsputtern}
Es wird eine Solltemperatur von $750^\circ\text{C}$ eingestellt und der Rezipient weiter evakuiert, bis zu einem Restdruck von $4\cdot 10^{-4}\,\text{Torr}(5.330\cdot 10^{-4}\,\text{mbar})$, der durch Luft/"Dreck" verursacht wird (unbestimmtes Gasgemisch aus Raumluft).\newline
Die Arbeitsgase werden mit ihren Partialdrücken durch einen kontrollierten Zufluss über Reglerventile eingestellt:
\begin{itemize}
	\item Sauerstoff, Reglerventil: $40\,\text{sccm}$, entspricht Partialdruck $0.3107\,\text{mbar}$
	\item Argon, Reglerventil: $60\,\text{sccm}$, entspricht Partialdruck $0.2245\,\text{mbar}$
\end{itemize}
sodass im Rezipient ein Druck von $0.5352\,\text{mbar}$ herrscht.
Zur Bestimmung des Partialdruckes wurde zuerst bei geöffnetem Sauerstoffzufluss der Druck abgelesen mit der Annahme, das der abgelesene Druck dem ausschließlich dem Partialdruck des Sauerstoffs entspricht,
 da der zuvor eingestellte Restdruck durch Fremdgase vernachlässigbar klein ist.
 Es wurde anschließend der Argonzufluss geöffnet und angenommen, dass die Differenz des nun gemessenen Druckes zum zuvor gemessenen Sauerstoffdruck, dem Argonpartialdruck entspricht. \newline
Zur Reinigung der Targetmaterialoberfläche wird zunächst Vorgesputtert, um degradiertes Material zu entfernen. Dazu bleibt die Blende zwischen Target mit Plasma und dem Substrat geschlossen, während das Plasma gezündet wird und auf das Target beschleunigt wird. 
Es wird eine Zündspannung des Plasmas von $370\pm 10 \,\text{V}$ benötigt. Nach dem Plasma zünden fließt während dem Vorsputtern ein Strom von konstant ca. $I_\text{Plasma} = 0.493\,\text{A}$, die Spannung fällt nach Zünden direkt ab und sinkt dann weiter (vgl. Abbildung \ref{fig:spannungsverlauf_vorsputtern}).


\begin{figure}[h]
	\centering 
	\setlength\figureheight{6cm} 
	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\input{tikz/hts_t-v_vorsputtern.tikz}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Spannungsverlauf am Plasma während des Vorputter-Vorgangs.}
\label{fig:spannungsverlauf_vorsputtern}
\end{figure}

Es wird $20\,\text{min}$ lang vorgesputtert.

\subsubsection{Sputtervorgang}
Nach dem Vorsputtern wird ohne weitere Veränderung von Parametern die Blende zwischen Target/Plasma und Substrat geöffnet und der Sputtervorgang damit gestartet.
Erwartungsgemäß stellt sich dabei eine neue Spannung von $152\,\text{V}$ ein, die während des Sputterns weiter leicht
sinkt (vgl. Abbildung \ref{fig:spannungsverlauf_sputtern}).
\newline
Eine mögliche Ursache für den Spannungsabfall sind die unterschiedlichen Abtragraten der Elemente an der
Targetoberfläche.
Dies führt dazu, dass sich beim Vorsputtern zunächst ein Gleichgewicht (hin zu stöchiometrischem Abtrag) in endlicher Zeit einstellen muss. 
Solange ändert sich die Materialzusammensetzung in der Nähe der Targetoberfläche und damit auch der Widerstand. 
Dies erklärt den Spannungsabfall beim Vorsputtern. 
Offenbar ändert sich die Targetzusammensetzung auch noch während des gesamten Sputterprozesses, da auch hier noch ein
leichter Spannungsabfall ersichtlich ist.

\begin{figure}[h]
	\centering 
	\setlength\figureheight{6cm} 
	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\input{tikz/hts_t-v_sputtern.tikz}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Spannungsverlauf am Plasma während des Sputter-Vorgangs.}
	\label{fig:spannungsverlauf_sputtern}
\end{figure}

Der Sputtervorgang wird für zwei Stunden durchgeführt.\newline
Der Vorgang wird durch Schließen der Blende und Abschalten des externen Stromes gestoppt und der Nachtempervorgang gestartet.

\subsubsection{Nachtempern}
Um den Sauerstoffgehalt im YBCO-Film einzustellen, wird der Dünnfilm nachgetempert. Der Film wird dazu im Rezipient auf eine Solltemperatur von $550^\circ\,\text{C}$ eingestellt und die Argonzufuhr unterbrochen. Unter der resultierenden Sauerstoffatmosphäre wird der Film gehalten, Dauer: $1\,\text{h}$.
\newline
Nach dem Nachtempern wird der Film auf Zimmertemperatur abgekühlt, der Rezipient mit Stickstoff geflutet und der Dünnfilm aus der Sputteranlage ausgebaut. Der Chip wird mechanisch durch vorsichtige Schläge mit einer Weichholzkante vom Probehalter gelöst.
Anschließend sind leichte YBCO-Fehlstellen an der Kante zu erkennen, an welcher das Weichholz angesetzt wurde; 
die Schäden sind nur lokal und können später zuverlässig durch die Goldkontaktschicht überdeckt werden.
Der Chip wird mit Stickstoff abgeblasen.

\subsection{Goldbeschichtung (Goldsputtern)}
Zur Beschichtung mit Gold wird der Chip in eine weitere Sputteranlage eingebaut. \\
Die Goldbeschichtung wird bei späteren Messungen als Kontakte zwischen Messapperaturanschlüssen und den YBCO-Film-Brücken benötigt.
\newline
Die notwendigen Arbeitsschritte sind vergleichbar zum YBCO-Sputtervorgang und werden daher nur kurz widergegeben:
\begin{enumerate}
  \item Reinigung des Kupferheizblockes mit Aceton, Isopropanol
  \item Fixierung des Chips auf gereinigtem Kupferheizblock mit Leitsilber und andrücken (mechanisch und mittels Stickstoff-Druckpistole)
  \item Einbau von Probenhalter mit Kupferheizblock in Sputteranlage
  \item Zweistufige Evakuierung der Probenkammer mittels Vorpumpe (bis $\sim 10^{-2}\,\text{mBar}$), dann Turbopumpe (bis $\sim 10^{-5} \,\text{mBar}$)
  \item Arbeitsgas: Argon; eingestellter Partialdruck\footnote{Im Gegensatz zum YBCO-Sputtern, bei welchem mittels Masseflussregler der Partialdruck des Arbeitsgases im Proberaum reguliert wurde,
   kann bei dieser Sputteranlage direkt der Partialdruck eingestellt werden.}: $\sim 3\times 10^{-3}\,\text{mbar}$
   \item Zünden des Plasmas
   \item Vorsputtern (Shutter geschlossen), Dauer: $\sim 60 \,\text{s}$ bei Plasmaleistung $P^1_\text{Plasma} = 50\,\text{W}$ und Spannung $U^1_\text{Plasma}=379\,\text{V}$
   \item Sputtern auf Target (Shutter offen), Dauer: $100 \,\text{s}$ bei Plasmaleistung $P^2_\text{Plasma} = 50\,\text{W}$ und Spannung $U^2_\text{Plasma}=408\,\text{V}$
   \item Belüften mit Stickstoff. Unter leichtem Stickstoffüberdruck wird der Probenhalter aus der Anlage entnommen, der Film vom Heizelement mechanisch gelöst und wie in \ref{sct:substrat_reinigung}, Schritt 1.-- 4. gereinigt (Aceton, Isopropanol, Stickstoff).
\end{enumerate}

\subsection{Strukturierung}
Für Messungen des Chips im späteren Verlauf werden auf der Probe dünne leitende
Abschnitte mit bestimmten Breiten ("`Brücken"'). Weiterhin muss dass
beim Goldsputtern aufgetragene Gold an allen Stellen außer den
vorgesehenen Kontakten wieder abgetragen werden.
\newline
Zunächst wird ein Positivlack auf die Probe aufgetragen und mit einem
Maskaligner die als Maske vorliegende Brückenstruktur durch Belichtung auf den
Lack übetragen.
Im Ionenstrahlätztverfahren wird dann außer der Brückenstruktur die Gold und
YBCO-Schicht von der Probe abgetragen, sodass einerseits das nicht-leitende
Substrat und entlang der Brückenmaske die YBCO- mit Goldschicht verbleiben.
Anschließend wird von Hand eine Lackmaske an den Stellen der Goldkontakte aufgetragen.
An den nicht von Lack geschützen Stellen wird durch nasschemisches Ätzen das
Gold abgetragen.
Nach der Strukturierung erhält man eine Brückenstruktur aus YBCO, die an den
Seiten jeweils Goldkontakte zur Kontaktierung mit dem Bonder besitzt.

\subsubsection{Lithographie (Brückenstruktur)}
Alle Arbeitsschritte zum Auftragen der lithographischen Maske werden im Gelbraum
durchgeführt, um eine Belichtung des verwendeten Photolackes zu vermeiden.
Die vergoldete Probe wird zunächst gereinigt, dazu werden folgende
Arbeitsschritte ausgeführt:
\begin{itemize}
  \item Reinigung in Aceton im Ultraschallbad für 5 Minuten
  \item Herausnahme aus Acetonbad unter Isopropanolspülung in ein Gefäß mit
Isopropanol
 \item Reinigung in Isopropanol im Ultraschallbad für 5 Minuten
 \item Spülen in einem Becherglas mit Reinstwasser, Herausnehmen und Abblasen der
 Restflüssigkeit mit Stickstoff
\end{itemize}
% 
Die Probe wird auf Sauberkeit unter dem Lichtmikroskop geprüft, dabei ist weiterhin eine Verschmutzung der Probe zu erkennen, eine erneute Reinigung wird wie analog wie oben beschrieben durchgeführt
(Ultraschallbaddauer nur je 1 Minute).
\newline
Erneute Kontrolle unter dem Lichtmikroskop zeigt weiterhin Verunreinigungen, die Probe
wird daraufhin in ein Aluminiumschälchen mit Aceton gegeben und mit einer schmalen Kanüle aus geringem Abstand versucht, 
unter dem Lichtmikroskop mit einem Acetonstrahl die Verunreinigungen zu entfernen.
Auch dieser Reinigungsprozess reicht nicht aus, um sämtliche Verschmutzungen zu
entfernen.
(Eine mechanische Reinigung ist an dieser Stelle nicht möglich, da bei dieser die
Goldschicht beschädigt werden könnte.)
\newline
Die Probe wird daher mit leichten Verschmutzungen weiter zur Lithographie
geführt:
\begin{itemize}
  \item Entnahme aus dem Acetonbad der Reinigung unter Isopropanolspülung, Abspülen in Reinstwasser und Abblasen der Flüssigkeit mit Stickstoff
  \item Austrocknen für  4 Minuten auf einer Heizplatte bei $95\pm 1\,^\circ \text{C}$
  \item Abkühlen lassen auf Zimmertemperatur (zum Beschleunigen durch Kontakt mit einer Aluminiumplatte)
\end{itemize}
% 
Zum Aufbringen des Lackes wird die Probe auf der Lackschleuder befestigt,
ein Tropfen Photolack mittig auf die Probe gegeben und die Lackschleuder unmittelbar
dannach angeschalten (Einstellungen: Schleudern bei $4000 \,\text{UpM}$, "`Hochfahrzeit 10"', Dauer: 40 s).
\newline
Die Probe wird aus der Lackschleuder genommen und auf der Heizplatte bei
$95\,^\circ \text{C}$ für genau 2 Minuten ($\pm 2\,\text{s}$) ausgebacken.
\newline
(Die genaue Ausbackzeit ist wichtig. Bei längerer Erhitzung besteht die Gefahr, dass der Lack zu fest
wird oder verbrennt. Zu kurze Ausbackzeiten birgen die Gefahr, dass
der Lack nicht ausreichend aushärtet und damit die Maske nicht sauber übertragen
werden kann. Die gewählte Ausbackdauer orientiert sich an Erfahrungswerten mit dem verwendeten Lack.)
\newline
Die Probe wird zum Abkühlen bis auf Zimmertemperatur wieder auf ein Metallgitter gelegt.
\newline
Die Probe und die ausgewählte Brücken-Maske werden auf den Maskaligner montiert
und anschließend aneinander ausgerichtet.
Die Feinstruktur der Maske wird durch Belichtung auf den Probenlack übertragen
(Belichtungsdauer: 40 s, Wellenlänge: 365 nm [i-Linie Quecksilber]).
Nach dem Belichten wird der Lack in einer 1:1-Mischung von Entwickler und
Reinstwasser für $20 \pm 1\,\text{s}$ entwickelt, der Entwicklungsvorgang durch
Eintauchen der Probe in ein Becherglas mit Reinstwasser gestoppt und mit
Stickstoff abgeblasen.
Die lithographische (Lack-)Maske wird unter dem Lichtmikroskop mit Rotlichtfilter
betrachtet, die $1\,\mu\text{m}$ Brücke nicht mehr vorhanden, die
$1.5\mu\text{m}$ Brücke ist teilweise beschädigt. Am Rand der Struktur scheint
der Lack mehrere Leiterbahnen/Kontakt zu überbrücken, sodass eine
Kurzschlussgefahr besteht.
Die Schäden bei der kleinen Brücken sind vernachlässigbar, ob die scheinbaren
Kurzschlüsse der Kontakte Probleme bereiten muss nach dem Ätzen
nochmals festgestellt werden.
Die Probe wird nochmals für 2 Minuten auf die Heizplatte bei $95\pm
1^\circ\text{C}$ gelegt.\\
Zum Transport wird die Probe in Alufolie eingepackt, um weitere photochemische Reaktionen des Lackes zu vermeiden.

\subsubsection{Ionenstrahlätzen (Gold- und YBCO-Schicht)}
Die Strukturierung (Übertragung der lithographischen Maske auf die Probe) wird
mittels Ionenstrahlätzen durchgeführt.
Bei diesem Prozess wird ähnlich wie beim Sputtern mit Materialien, Ionen aus
einem Plasma heraus auf die Oberfläche der zu strukturierenden Probe
beschleunigt.
Durch deren hohen Impuls tragen sie die obersten
Schichten der Probe ab.
\newline
Vorteile dieses Verfahren gegenüber dem nasschemischen Ätzens sind, dass kein
isotropes Lösungsmittel verwendet wird, die Ätzkanten daher glatt und nicht sich
an Ungleichmäßigkeiten kugelförmig ausbreiten, es bilden sich saubere Flanken.
Weiterhin ist die Ätzrate einfacher regulierbar.
\newline
Von unserer Probe sollen die Gold- und darunter liegenden YBCO-Schichten an den
Stellen abgetragen werden, sodass die Probe mit der Brückenstruktur
strukturiert ist.
Die Struktur ist durch die aus Photolack aufgebrachte lithographische
Maske gegeben, beim Ätzen wird statt Gold und YBCO an diesen Stellen der Lack
geätzt, wodurch dieser die darunterliegenden Bereiche schützt.
Die Ätzdauer muss so eingestellt sein, dass Gold und YBCO vollständig
weggätzt werden, wo kein Photolack aufgetragen ist; zu tiefes Ätzen bis in das
Substrat ist unproblematisch.
Obwohl der Photolack relativ zur YBCO- und Goldschicht sehr dick ($1-2\,\mu\text{m}$) ist, darf
nicht beliebig lange geätzt werden, da dieser mit einer ähnlichen Ätzrate
wie YBCO abgetragen wird und bei zu langem Ätzen die Schutzschicht weggeätzt wird.
\newline
Wir schätzen die Ätzdauer mit folgenden Angaben ab
(Genaue Sputterraten und Schichtdicken können erst nach der Strukturierung unter dem Rasterkraftmikroskop festgestellt werden):
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{llll|ll}
	\toprule
	Material	&	Sputterrate	& Ätzrate	& Sputterdauer	&  Schichtdicke & Ätzdauer	\\
	\midrule
	YBCO			& $1\,\text{nm}/\text{min}$	& $0.2\,\text{nm}/\text{s}$ &$140\,\text{min}$ & $140\,\text{nm}$ & $700\,\text{s}$ \\
	Gold			& $0.5\,\text{nm}/\text{s}$	& $1\,\text{nm}/\text{s}$ &$100\,\text{s}$ & $50\,\text{nm}$ & $50\,\text{s}$ \\
	Photolack & - &  $\simeq$ YBCO & - & $1-2\,\mu\text{m}$ & - \\
	\midrule
	\multicolumn{5}{l}{Gesamt} & $750\,\text{s} \;(12\text{m}\,30\text{s})$\\
	\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Richtwerte zur Bestimmung der Ätzdauer (Probenstrukturierung).}
\end{table}

Für den Ätzprozess wird Argon als Prozessgas verwendet.
Während dem Ätzen erhitzt sich die Probe und Sputteranlage allgemein sehr stark, sodass diese laufend wasser zukühlen sind.
Um die Probe zusätzlich zu kühlen, wird die Probe immer nur kurz dem Ätzstrahl ausgesetzt ($10 \,\text{s}$), gefolgt
von einem $20$-sekündigen Intervall, in dem die Probe durch eine Blende vor dem Ätzstrahl geschützt auskühlen kann.
Durch das 2:1 Verhältnis Kühlen:Ätzen ergibt sich eine Gesamtdauer von $37\,\text{min }30\,\text{s}$,
diese wird auf $40$ Minuten erhöht, um die Schichten zuverlässig vollständig zu ätzen.
\begin{table}[h]
\centering
	\begin{tabular}{lr}
		\toprule
		Ätzintervalle	&$10\,\text{s}$ \\
		Kühlintervalle &$20\,\text{s}$ \\
		Gesamtprozessdauer & $40\,\text{min.}$ \\
		\midrule 
		Argon Partialdruck	&	$0,3\,\text{mbar}$\\
														&  ($2,27\,\text{sccm Massenfluss}$) \\
		Accelerator Current	& $1\,\text{mA}$ \\
		Accelerator Voltage	& $300\,\text{V}$ \\
		Beam Current & $20 \,\text{mA}$ \\
		Beam Voltage 	& $400\, \text{V}$ \\
		Neutrailzer Emission Current	& $19\,\text{mA}$ \\
		Filament Current	& $2,95\,\text{mA}$ \\
		Cathode Filament Current	& $2,02\,\text{A}$ \\
		Discharge Current	& $0,3\,\text{A}$ \\
		Discharge Voltage	& $55,0 \,\text{V}$ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Prozessparameter: Ionenstrahlätzen.}
\end{table}

Die zur Ätzung durchzuführenden Arbeitsschritte sind
\begin{itemize}
  \item Anbringen der Probe auf Probenhalter (mit Leitsilber)
  \item Einbau des Probenhalters in Sputteranlage 2
  \item Evakuierung der Sputteranlage (Rest- "`Fremddruck"' $6\times 10^{-6}\,\text{mbar}$)
  \item Einstellen des Partialdruckes des Arbeitsgases (Argon)
  \item Einschalten der Wasserkühlung für Ätzkopf und Probenhalter
  \item Positionierung des Ätzkopfes
  \item Einschalten des Proben-Rotierers
  \item Starten des eingestellten Ätzprogrammes
  \item Nach Beendigung des Ätzprogrammes: Auskühlen lassen, Fluten der Anlage mit Stickstoff, Ausbauen der Probe und mechanisches Lösen von Probenhalter
\end{itemize}

Nach dem Ätzvorgang wird die Brückenstruktur unter dem Mikroskop mit einem
Multimeter auf Leitfähigkeit zwischen gegenüberliegenden Kontakten und
eventuelle Kurzschlüsse zwischen unabhängigen Kontakten geprüft; hierbei werden
keine Probleme festegestellt.
\newline
Zum Entfernen des Photolackes wird die Probe in ein Acetonbad gegeben und unter
dem Mikroskop auf Ablösen des Lackes beobachtet.
Da sich der Lack großflächig problemslos löst, wird die Probe aus dem Acetonbad
unter einer Isopropanolspülung in einem Isopropanolbad abgespült und mit
Stickstoff getrocknet.
Nach Trocknung sind mit bloßem Auge weiterhin rötliche Stellen erkennbar
(Photolackreste), die Probe wird daher erneut in Aceton im ultraschallbad für
$30 \pm 5 \,\text{s}$ gereinigt, entnommen, gespült und getrocknet wie zuvor.
Nach der Reinigung sind unter dem Mikroskop weiterhin Lackreste erkennbar, diese
überbrücken sichtbar keine verschiedenen Leiterbahnen und sind auch nicht an den
Stellen der Mikrometerbrücken der Struktur zu sehen.
(Im nächsten Arbeitsschritt wird das Gold von den YBCO-Leiterbahnen weggeätzt,
wobei zum Schutz der Kontakte der gleiche Photolack verwendet wird.
Für ein fehlerfreies Ätzergebnis muss daher der Photolack vorallem von den
Mikrometer-Brücken vollständig entfernt werden.)



\subsubsection{Lithographie (Gold-Kontakte)}
Alle Arbeitsschritte zum Auftragen der lithographischen Maske werden im Gelbraum
durchgeführt, um eine unbeabsichtigte Belichtung des Photolackes zu vermeiden.
Ein Glas-Objektträger wird mit einem acetongetränkten Tuch gereinigt, 
die mit Brückenstruktur strukturierte Probe wird auf diesen platziert.
\begin{itemize}
  \item Photolack wird auf den Probenträger an den beiden Rändern mit
  Kontaktflächen neben die Probe gegeben
  \item Mit der flachen Seite einer Kanüle wird vorsichtig, ohne die
  Goldoberfläche zu beschädigen, der Lack über die Ränder verstrichen
  \item Der Lack wird auf einer Heizplatte bei $70,4\pm 0,3^\circ \text{C}$
  ausgehärtet, bis er fest erscheint
\end{itemize}
Die Trockenheit des Lackes wird mit einer  aceton-gereinigten Kanülenspitze
getestet und als ausreichend gehärtet befunden.

\subsubsection{Nasschemische Ätzen (Goldschicht)}
Die zum Goldätzen mit der lithographischen Maske versehene Probe wird hierzu in
ein isotropes Lösungsmittel (Lugolsche Lösung) gegeben.
Dieses Lösungsmittel greift Kupferverbindungen (lt. Hersteller) und das Substrat
(lt. Praktikumbetreuung) nur vernachlässigbar an, kann aber den Photolack selbst
ätzen und diesen unterspülen, da es isotrop wirkt.
Die Ätzdauer ist daher auch nicht beliebig, sondern es wird in kurzen
Intervallen auf Sicht geätzt, bis sämtliche Goldreste von den Leiterbahnen und
-Brücken gelöst wurden.
Zum Ätzen werden folgende Arbeitsschritte durchgeführt
\begin{itemize}
  \item Eintauchen mit Plastikpinzette in Ätzlösung für $7\,\text{s}$
  \item Unterbrechen des Ätzvorganges durch Eintauchen in destilliertes Wasser
  \item Trocknen mit Stickstoff
  \item Prüfung unter Lichtmikroskop; nicht ausreichend geätzt
  \item Ätzen für $12\,\text{s}$
  \item Eintauchen in destilliertes Wasser, Trocknen mit Stickstoff
  \item Prüfung mit Lichtmikroskop; im mittleren Bereich des Mikrometerbrücken
  sind weiterhin rote Photolack- und Goldreste zu erkennen. Der Bereich wird
  mit aceton-getränkten Wattestäbchen gesäubert, ohne den Lack an den
  Rändern zu beschädigen.
  \item Ätzen für $16\,\text{s}$
  \item Eintauchen in des. Wasser, Trocknen mit Stickstoff
  \item Prüfung unter Lichtmikroskop; Gold an gewünschten Stellen entfernt
\end{itemize}
Der Photolack wird durch Schwenken der Probe in Aceton entfernt, die Probe wird
mit Isopropanol abgewaschen und mit Stickstoff getrocknet.


\subsection{Brückenqualität und Größe der Brücken}
Nach Durchführung des letzten Strukturierungsschrittes werden die YBCO-$\mu\text{m}$-Brücken
keiner weiteren Belastung ausgesetzt, sodass sich ihr Zustand nicht wesentlich verändern sollte.
Durch die verwendeten Prozesse können die Brücken beschädigt oder kontaminiert
sein, sodass weitere Messungen nicht sinnvoll sind.
Entsprechend sollen beim folgenden Bonding nur solche Brücken an den
Probenhalter verbunden werden, für welche Messungen sinnvoll sind.
 Für die Bestimmung des kritischen Stromes sind die Größe (Länge und
 Breite) der einzelnen Brücken zu bestimmen.
 Beide Informationen werden unter einem Lichtfeldmikroskop bei $50\times$
 Vergrößerung bestimmt.
 Im Okular des Mikroskops ist dazu ein Maßstab eingearbeitet (vgl. Abbildung \ref{fig:chip_struktur-bruecken}).
% 
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.53\textwidth]{tikz/chip_struktur-gold_vlq.png}};
    \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}] 
    	\tikzstyle{drcf} = [draw, very thick, rounded corners, fill=gray] 
    	\foreach \x in{1,...,10}
    	{\node[drcf] at (-0.05 +0.1*\x,0.15) {\x }
    		node[drcf] at (-0.055 +0.1*\x,0.85) {\x};}
%     	\node[drcf] (k1) at (0.5,0.75) {Kontaktbereiche/Leiterbahnen};
%     	\node[drcf] (k2) at (0.5,0.25) {Kontaktbereiche/Leiterbahnen};
    	\draw[black,very thick,rounded corners] (0.35,0.50) rectangle (0.65,0.55);
    	\draw[black, dotted, very thick] (0.65,0.525) -- +(0.35,0) node[anchor=west]{Mikrometerbrücken};	
    	\node[anchor=west,align=left] at (1,0.15){Kontaktbereiche/\\ Leiterbahnen};	
    	\node[anchor=west,align=left] at (1,0.85){Kontaktbereiche/\\ Leiterbahnen};	
%     	\node[draw] (b) at (0.5,0.5){};
%     	\draw[dashed,-latex] (0.8,0.8) -- +(1.1in,0.2in)node[anchor=west] {1};	
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\captionsetup{width=0.9\linewidth}
\caption{Strukturierter Chip nach Ionenstrahlätzen. Dunkel: Substrat. Hell:
YBCO- mit Gold-Schicht. Jede Mikrometerbrücke ist über zwei Leiterbahnen
(Gold, hell) von jeder Chipseite kontaktierbar.}
\label{fig:chip_struktur-gold}
\end{figure}
% 
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}
    \node[anchor=south west,inner sep=0] (image) at (0,0)
    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{tikz/chip_struktur-bruecken_vlq.png}};
    \begin{scope}[x={(image.south east)},y={(image.north west)}] 
    	\tikzstyle{drcf} = [draw, very thick, rounded corners, fill=gray]
    	\foreach \x/\y in{0.08/3,0.3/4,0.52/5,0.7/6,0.91/7}
    		\node[drcf] at (\x,0.9) {\y};
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\captionsetup{width=0.9\linewidth}
\caption{Vermessung Brückengröße und -qualität unter Lichtfeldmikroskop ($50$-fache Vergrößerung) nach Goldätzen. Hell: Substrat, Dunkel: YBCO-Schichten, Glänzend/Splitter: Goldreste.  Brücke 3 mit leichten Schäden, Brücke 5 sehr gut erhalten. Brücke 4 durch einen Goldrest auf der Brücke kontaminiert. Brücken 6 und 7 sind unbrauchbar zerstört.}
\label{fig:chip_struktur-bruecken}
\end{figure}
Es ergaben sich für die einzelnen Brücken (Nummerierung von links nach rechts, vgl. Abbildung \ref{fig:chip_struktur-gold}) folgende Daten:
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{>{$}l<{$}>{$}l<{$}>{$}l<{$}l}
	\toprule
	\text{Nr.} & \text{ Breite (Nenn-)}[\mu\text{m}] & \text{Länge}[\mu\text{m}] & Qualität\\
	\midrule
		1 & (1)      & 0 	& vollständig zerstört \\
		2 & (1,5) & 0 	& vollständig zerstört\\
		3 & 2		 & 22	& leicht beschädigt \\
		4 & 4	(5)	& 52	& unbrauchbar kontaminiert (Gold) \\
		5 & 10 & 102 & gut \\
		6 & (1) & - &vollständig zerstört \\
		7 & (2,5) & - &unbrauchbar zerstört (nur Ansatz sichtbar) \\
 		8 & 2 & 20  & unbrauchbar zerstört ($30\%$ fehlen) \\
		9 & 4 (5) & 52 & gut\\
		10 & 10 & 102 & gut \\
		\bottomrule	
	\end{tabular}
	\caption{Brückengrößen und -qualitäten aus Vermessung unter Lichtfeldmikroskop.}
\end{table}

\subsection{Bonding}
Bei späteren Messungen werden die einzelnen YBCO-Brücken auf ihren kritischen Strom $I_\text{C}$ vermessen, dazu müssen diese für die Messapperaturen elektrisch-leitend zugänglich gemacht werden.
Der struktuierte Chip wird dazu mit doppelseitigem Klebeband auf einen Chipträger befestigt, welcher mit zugänglichen Anschlüssen und Bondpads verbunden ist.
Aus der vorigen Betrachtung unter dem Lichtfeldmikroskop ist die Qualität der YBCO-Brücken bekannt.
Brücke 5 und 10 (vgl. Abbildung \ref{fig:chip_struktur-bruecke10}) sind beide gut erhalten. Da die Leiterbahnen von Brücke 10 sich am Rande des Chips befinden, sind sie mit der Bondmaschine leichter zugänglich,
daher werden die Bonds vom Chipträger zu den Leiterbahnen der Brücke 10 je doppelt (zwei Bonds je Leiterbahn, 4 Bonds pro Chipseite) gezogen.

\begin{SCfigure}[][h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{tikz/chip_struktur-bruecke-10_vlq.png}
	\caption{Brücke 10 unter Lichtfeldmikroskop. Hell (oben und unten): Goldfragmente. Fragmente haben keinen Kontakt zur
YBCO-Brücke, daher keine Kontamination.}
	\label{fig:chip_struktur-bruecke10}
\end{SCfigure}


\clearpage
\section{Messungen}

\subsection{Oberflächenbeschaffenheit (AFM)}
Mit Hilfe Rasterkraftmikroskop (AFM) wird die Oberflächenbeschaffenheit der struktuierten Probe vermessen.
Diese wird durch den Parameter der Oberflächenrauheit charakterisiert.
\newline
Die Auswertung erfolgt direkt mit der Software des AFM.
Abhängig von den gewählten Bereichen und Bereichsgrößen, werden unterschiedliche Werte für die Oberflächenrauheiten gemessen ($R_q= \text{RMS}$, $R_a = \text{arithmetisches Mittel}$):
\begin{itemize}
    \item Substrat (vgl. Abbildung \ref{fig:afm_roughness_substrat})
  	\begin{itemize}
  	  \item Kleiner Auswahlbereich: $R_q = 3,740\,\text{nm}, R_a =
  	  2,746\,\text{nm}$
  	  \item Großer  Auswahlbereich: $R_q = 7,478\,\text{nm}, R_a =
  	  4,909\,\text{nm}$
  	  \end{itemize}
  \begin{figure}[h!]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
			  \centering
			  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_s-small.png}
			  \caption{Kleiner Auswahlbereich.}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
			  \centering
			  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_s-large.png}
			  \caption{Großer Auswahlbereich.}
			\end{subfigure}
			\captionsetup{width=0.9\linewidth}
			\caption{AFM-Aufnahme des Oberflächenübergangs an Grenze YBCO zu Substrat.
			YBCO je links hell im Bild, Substrat je rechts dunkel im Bild. In den weiß
			hinterlegten Bereichen wurde je die Rauheit bestimmt ($R_q$ und $R_a$).}
			\label{fig:afm_roughness_substrat}
\end{figure}

  \item YBCO-Schicht (vgl. Abbildung \ref{fig:afm_roughness_ybco})
  	\begin{itemize}
  	  \item Kleiner Auswahlbereich: $R_q = 3,692\,\text{nm}, R_a =
  	  2,887\,\text{nm}$
  	  \item Großer  Auswahlbereich: $R_q = 16,303\,\text{nm}, R_a =
  	  8,948\,\text{nm}$
  	  \end{itemize}
  \begin{figure}[h!]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
			  \centering
			  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_y-small.png}
			  \caption{Kleiner Auswahlbereich.}
			\end{subfigure}
			\qquad
			\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
			  \centering
			  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_y-large.png}
			  \caption{Großerauswahlbereich.}
			\end{subfigure}
			\captionsetup{width=0.9\linewidth}
			\caption{AFM-Aufnahme des Oberflächenübergangs an Grenze YBCO zu Substrat.
			YBCO je links hell im Bild, Substrat je rechts dunkel im Bild. In den weiß
			hinterlegten Bereichen wurde je die Rauheit bestimmt ($R_q$ und $R_a$).}
			\label{fig:afm_roughness_ybco}
\end{figure}

	\item Gold-Schicht (vgl. Abbildung \ref{fig:afm_roughness_gold})
	  	\begin{itemize}
		  	  \item Kleiner Auswahlbereich: $R_q = 3,822\,\text{nm}, R_a =
		  	  2,329\,\text{nm}$
		  	  \item Großer  Auswahlbereich: $R_q = 12,603\,\text{nm}, R_a =
		  	  5,604\,\text{nm}$
		  	  \end{itemize}
			\begin{figure}[h!]
					\centering
					\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
					  \centering
					  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_g-small.png}
					  \caption{Kleiner Auswahlbereich.}
					\end{subfigure}
					\qquad
					\begin{subfigure}{0.4\textwidth}
					  \centering
					  \includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_roughness_g-large.png}
					  \caption{Großer Auswahlbereich.}
					\end{subfigure}
        			\captionsetup{width=0.9\linewidth}
					\caption{AFM-Aufnahme des Oberflächenübergangs an Grenze Gold zu YBCO.
					Gold  je links hell im Bild, YBCO je rechts dunkel im Bild. In den weiß
					hinterlegten Bereichen wurde je die Rauheit bestimmt ($R_q$ und $R_a$).}
			\label{fig:afm_roughness_gold}
			\end{figure}
\end{itemize}

\subsection{Schichtdicken, Sputterraten (AFM)}
Mit Hilfe des Rasterkraftmikroskopes werden ebenfalls die Schichtdicken der
aufgesputterten Filme gemessen.
Aus den jeweiligen Sputterdauern ergeben sich direkt die Sputterraten:
\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{llll}
		\toprule
		Schicht								&	Dicke [nm]	& Sputterdauer &	Sputterrate \\
		\midrule
		YBCO (Auswahl 1)	& $134,90$		& $120\,\text{min}$	& 
		$1,1240\,\text{nm/min}$ \\
		 YBCO (Auswahl 2)	& $267,67$		& $120\,\text{min}$ &
		 $2,2310\,\text{nm/min}$\\
		  Gold									& $39,708$		& $100\,\text{s}$ & $0,3970\,\text{nm/s}$ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
% 
Dabei sind  die AFM-Daten durch eingebaute Algorithmen weiter geglättet, die
erzielten Ergebnisse sind nur qualitativ reproduzierbar, vergleiche hierzu auch Abbildung \ref{fig:afm_hoehe_y}:
Auswahl 1 und 2 der YBCO-Messung basieren auf dem gleichen
Messausschnitt.
Es wurden je unterschiedliche Algorithmen auf die Messwerte angewandt und andere Messpunkte gewählt.
Die erhaltenen Höhen $h^1$ und $h^2$ unterscheiden sich, wobei an dieser Stelle die Ursache nicht
eindeutig den Algorithmen oder der Messpunktwahl zuschreibbar ist.
\newline
Die gemessenen Höhen hängen deutlich von der Wahl der Messpositionen innerhalb
eines Bereiches ab, wie an den beiden gegebenen Werten für YBCO zu sehen ist.
Abbildung \ref{fig:afm_hoehe_y} zeigt  die unterschiedlichen Wahlen der
Messpositionen.
Die Messpunkte (Abbildungen: Rote Pfeile) wurden jeweils so gewählt, da an
diesen sicher eine Schicht (Substrat, YBCO oder Gold) befindet, d.h. an der
jeweils stark abfallenden Flanke.
\newline
Die für YBCO unter Auswahl 1 gemessene Schichtdicke entspricht der erwarteten
Schichtdicke bei einer Sputterrate von $\sim 1 \,\text{nm/min}$ und Sputterzeit
von $120\,\text{min}$, gleiches gilt für die Sputterrate von Gold (erwartet:
$0,5\,\text{nm/s}$).
\newline
Die für Auswahl 2 für YBCO gemessene Schichtdicke ist mehr als doppelt
so dick wie erwartet, was einen Messfehler bedeuten kann.
Aufgrund der Messmethode der Schichtdicken muss die Schicht vollständig beim
Ionenstrahlätzen entfernt werden; bei dieser Schichtdicke entspricht das einer
notwendigen Ätzrate von $267,67\,\text{nm} / 600 \text{ bis }  680 \,\text{s} =
0,390 \text{ bis } 0,450\,\text{nm/s}$ Mit der geschätzen Ätzrate von
$0,2\,\text{nm/s}$, welche entsprechend mehr als doppelt so groß wie die
geschätzte Ätzrate von $0,2\,\text{nm/s}$ für YBCO wäre, aber durchaus im Rahmen
der Ungenauigkeit des Prozesses liegt. \\
Beide Schichtdicken für YBCO sind plausibel, mindestens eine zweite Messung für Gold wäre sinnvoll, um auch hier
einen weiteren Wert zu erhalten.
Es werden im Folgenden beide Schichtdicken für YBCO verwendet.
Da die Messwerte nur einen qualitativen Aussagecharakter besitzen und die Messunsicherheiten nicht klar sind (primär
wegen der unterschiedlichen, verwendeten Algorithmen), wird an dieser Stelle auf eine Fehlerrechnung verzichtet.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.27\textwidth}
		\centering
 		\includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_height_y1-selection.png}
 		\subcaption{Auswahl 1 für $h^1$.}
 	\end{subfigure}
 	\qquad
 	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_height_y1-profile.png}
 		\subcaption{Höhenprofil zu Auswahl 1.}
 	\end{subfigure}
 	\par\bigskip
 	\begin{subfigure}{0.27\textwidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_height_y2-selection.png}
 		\subcaption{Auswahl 2 für $h^2$.}
 	\end{subfigure}
 	\qquad
 	\begin{subfigure}{0.5\textwidth}
 		\centering
 		\includegraphics[width=\textwidth]{tikz/afm_height_y2-profile.png}
 		\subcaption{Höhenprofil zu Auswahl 2.}
 	\end{subfigure}
 	\captionsetup{width=0.9\linewidth}
 	\caption{Schichtdickenmessung von YBCO am Übergang YBCO-Substrat. Links:
 	Ausgewählter Streifen für Höhenprofil (schwarz durchgezogen) und Messpunkte für
 	Höhenmessung von $h^1,h^2$. Rechts: Höhenprofil zur jeweiligen Auswahl; rote
 	Pfeile markieren je die Messpunkte, zwischen welchen die Schichtdicken
 	gemessen wurden. Die Auwahlen unterscheiden sich neben dem Höhenprofil auch
 	durch Bearbeitung mit anderen Algorithmen vor der Höhenauswertung.} 	
 	\label{fig:afm_hoehe_y}
\end{figure}

\subsection{Sprungtemperatur  \texorpdfstring{$T_\text{C}$}{TC}}
Supraleitende Eigenschaften können erst unterhalb einer bestimmten Temperatur, der sog. \emph{Sprungtemperatur} oder
\emph{kritischen Temperatur} $T_\text{C}$ beobachtet werden, wenn der Supraleiter in den supraleitenden Zustand übergeht.
Im Folgenden wird die Sprungtemperatur der Probe experimentell über verschiedene Methoden bestimmt. 

\subsubsection{Resistive Messung}
Die Sprungtemperatur wird resistiv durch Messung des $R$-$T$-Verhaltens der
Probe bestimmt.
Die Probe wird hierzu wieder mit einem Elektromotor langsam in einen Behälter
mit flüssigem Helium eingeführt, während ein konstanter Strom mit $I = \SI{1}{\micro\ampere}$ die Probe durchfließt.
Als Stromquelle wird eine spannungsgesteuerte Stromquelle mit $\SI{1}{\volt}$ verwendet.
Beim Einführen wird der Spannungsabfall an der kontaktierten Brücke und die
Temperatur der Probe gemessen.
Für die  Messung wird die kontaktierte $\SI{10}{\micro\meter}$-Brücke verwendet.
Die Messung ($4$-Punkt-Messung) erfolgt direkt am Ausgang der Spannungquelle, um
Messfehler durch Kabel- und Bondbrüche an der Probe zu vermeiden: Bonds und
Bondsmaterial werden starken Wärmeschwankungen ausgesetzt und damit einhergehend
verhältnismäßig starken mechanischen Belastungen.
 
\begin{figure}[h]
	\centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/resistive-messung_verlauf.jpg}
% 	\setlength\figureheight{6cm} 
% 	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Temperatur-Widerstandsverlauf der Probe.}
	\label{fig:TC-resistiv_verlauf}
\end{figure}

Da bei der resistiven Bestimmung der Sprungtemperatur der Widerstand der Probe ab etwa $\SI{120}{\kelvin}$ linear bis
Erreichen der Zimmertemperatur wächst, haben führen wir eine grafische Bestimmung der Sprungtemperatur
durch.
Zunächst legen wir eine Tangente an die zwei lineare Kurven über $T\simeq \SI{20}{\kelvin}$.
Anschließend legen wir eine Senkrechte an den Sprung bei $T\simeq \SI{90}{\kelvin}$.
Der Schnittpunkt (vgl. Abbildung \ref{fig:TC-resistiv_verlauf}) liefert die Sprungtemperatur und liegt bei
$T_C=\SI{90,495}{\kelvin}$.
\begin{figure}[h!]
	\centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/resistive-messung_verlauf-detail.jpg}
% 	\setlength\figureheight{6cm} 
% 	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Temperatur-Widerstandsverlauf der Probe am Punkt der kritischen Temperatur.}
	\label{fig:TC-resistiv_verlauf-detail}
\end{figure}
 
Wir wählen den Widerstand im normalleitenden Zustand bei $R_n=\SI{0,464}{\ohm}$, dabei handelt es sich um den Punkt,
an dem die Tangente an den linearen Kurvenverlauf gerade zwischen die rote und die blaue Kurve tritt.
Da uns eine Bestimmung der Übergangstemperatur für $0,9\cdot R_n$ nicht sinnvoll erscheint (der Wert der
Übergangstemperatur wird dann zu groß um Aussagekräftig zu sein), wählten wir ein $70/10$-Kriterium, es ergibt sich
\begin{equation*}
\Delta T=T(R=0,7\cdot R_n) - T(R=0,1\cdot R_n)= \SI{0,73}{\kelvin}
\end{equation*}
Weiterhin sei zu den Graphen bemerkt, dass die Abwärm- und die Aufwärmkurve nicht genau übereinander liegen,
sondern um eine gewisse Differenz verschoben sind, was eine auf Trägheit der Probe hindeutet.
Diese kann dadurch verursacht werden, dass der Wärmesensor besser an die
Umgebungstemperatur angekoppelt ist, als die Probe selbst.
Beim Abkühlen ist die Probe daher stets um einige Kelvin wärmer als der Sensor, Umkehrt ist die Probe beim Aufwärmen
einige Kelvin kälter als der Sensor.

\subsubsection{Induktive Messung}
Die Messapperatur besteht aus einer Ereger- und einer Pick-Up-Spule, an
der die von der Eregerspule induzierte Spannung gemessen wird.
Die Eregerspule wird mit Wechselstrom betrieben und ist in zwei kleine,
aneinander gereihte und gegengewickelte Spulen unterteilt, sodass die jeweiligen
Magnetfelder sich normalerweise genau kompensieren und in der Pick-Up-Spule die
Induktionsspannung $U_\text{Ind}= \SI{0}{V}$ gemessen wird. \newline
Die Probe wird in eine der zwei Eregerspulenteile montiert.
Der gesamte Aufbau wird langsam durch einen Elektromotor in einen Behälter mit
flüssigem Helium eingefahren.
Abhängig von der Eintauchtiefe hat die Probe unterschiedliche Temperaturen, welche gemessen werden.
Erreicht die Probe bei einem bestimmten Punkt die Sprungtemperatur $T_\text{C}$, so verdrängt
der Supraleiter aufgrund des Meißner-Ochsenfeld-Effektes das bis dahin ihn
durchdringende Magnetfeld aus seinem Inneren.
Dadurch wird der magnetischen Fluss verändert und damit auch die Magnetflussänderung durch die Pick-Up-Spule, es kommt
zu einer veränderten Induktionsspannung, ab diesem Punkt wird $U_\text{Ind}\neq \SI{0}{\volt}$ festgestellt. \newline
Beim Herausfahren der Probe aus dem Heliumbad steigt entsprechend wieder die Temperatur und ab Erreichen von
$T_\text{C}$ verschwindet die induzierte Spannung wieder, $U_\text{Ind} = \SI{0}{\volt}$.

\begin{figure}[h]
	\centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/Tc-induktiv-messung_verlauf.jpg}
% 	\setlength\figureheight{6cm} 
% 	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Temperatur-Spannungsverlauf der Probe.}
	\label{fig:TC-induktiv_verlauf}
\end{figure}
% 
Auch bei der induktiven Messung der Probe war eine Trägheit beobachtbar, wahrscheinlich ebenfalls
aus dem oben aufgeführten Grund, dass der Temperatursensor besser an die Umgebungstemperatur angekoppelt war als die
Probe selbst.
\newline
Wir wählen einen beliebigen Punkt im konstanten Kurvenverlauf über- und unterhalb des Sprunges als
Normalspannung $U_n=\SI{4,93}{\volt}$.
Die Sprungtempertur $T_c$ bestimmen wir als den Temperaturwert, bei dem die Spannung auf die Hälfte von $U_n$ abgesunken
ist.
Diesen berechnen wir sowohl für die Abkühl- als auch für die Aufwärmkurve und bilden abermals den Mittelwert.
Damit erhalten wir schließlich $T_c=\SI{88,25}{\kelvin}$.
Bei der induktiven $T_c$ Messung lässt sich das $90/10$ Kriterium sinnvoll anwenden und wir erhalten für die
Übergangstemperatur 
\begin{equation*}
	\Delta T=T(0,9\cdot U_n)-T(0,1\cdot U_n)= \SI{0,33}{\kelvin}
\end{equation*}
\begin{figure}[h]
	\centering 
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/Tc-induktiv-messung_verlauf-detail.jpg}
% 	\setlength\figureheight{6cm} 
% 	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Temperatur-Spannungsverlauf der Probe im Bereich der Sprungtemperatur.}
	\label{fig:TC-induktiv_verlauf-detail}
\end{figure}

\subsubsection{Bemerkungen zu Messungen der Sprungtemperatur \texorpdfstring{$T_\text{C}$}{Tc}}
Für die induktive $T_c$-Messung erhalten wir einen etwas geringeren Wert, nämlich $T_\text{c,ind} =\SI{88,25}{\kelvin}$,
wohingegen die resistive Messung $T_\text{c,res}=\SI{90,5}{\kelvin}$ liefert.
\newline
Eine mögliche Ursache kann darin liegen, dass bei der induktiven Messung eine Art Volumenwiderstand bezüglich der Probe
den Wert von $T_c$ verändert, d.h. dass Volumenabhängig das Magnetfeld der Erregerspule aus dem ganzen Volumen
verdrängt werden muss; ein solcher volumenabhängiger Effekt tritt wahrscheinlich bei der resistiven Messung nur
eingeschränkt auf die Längenabmessung oder gar nicht auf.
\newline
Bei der resistiven Messung liegt der Wert etwas höher, da hier ein "Stromflusskanal" durch die Probe ausreicht, um die Feldverdrängung etwas zu erhöhen.
Die Anzahl der Stromflusskanäle wird im Wesentlichen durch die Verteilung des Sauerstoffes in der Probe bestimmt.
Ist diese stark inhomogen, so existieren viele Bereiche, durch die der verdrängende Induktionsstrom fließen kann, und
es muss weniger stark abgekühlt werden, bis alle Bereiche supraleitend werden.
Solche Kanäle, durch die der Strom "normal" fließen kann, existieren im Allgemeinen immer, sodass bei der resistiven
Messung der Wert für $T_c$ in der Regel höher liegt als bei der induktiven Messung.
\newline
Die resistive Messung liefert also einen genaueren Wert für die Sprungtemperatur und gleichzeitig ein Maß
für die Güte der Probe, ihren strukturellen und atomaren Aufbau.
Die Sprungtemperatur der induktiven Bestimmung ist folglich relativ zur resistiven Bestimmung gröber.
% TODOs : Quelle fuer den Absatz einfuegen (Gespräch mit D. Kölle, Wann, Thema, Wo <-- So habe ich bisher immer
% Expertengespräche zitiert, Einwände willkommen)

\subsection{Kritische Stromdichte \texorpdfstring{$j_\text{C}$}{jc}}
Die kritische Stromdichte charakterisiert den maximalen Strom, der durch einen
Supraleiter im supraleitenden Zustand fließen kann, ohne dass der Zustand
zusammenbricht.
Um die kritische Stromdichte zu bestimmen, wird der Strom-Spannungsverlauf der
$10\,\mu\text{m}$-Brücke (Brücke 10) der Probe bestimmt und daraus der Probenwiderstand berechnet.
Aus den durchgeführten Messungen sind außerdem die Brückengröße und die
Schichtdicke bekannt, sodass der Brückenquerschnitt und
mit dem kritischen Strom der Brücke die kritische Stromdichte berechnet werden kann.
\newline
Zur Messung wird der gleiche Versuchsaufbau wie zur resistiven Bestimmung der
kritischen Temperatur $T_\text{C}$ verwendet.
Die Probe befindet sich für die Messung in einem Heliumbad bei $\SI{5,61}{\kelvin}$.
 
\subsection{Röntgenstrukturanalyse: Gitterkonstante}
Die Röntgenstrukturanalyse wird nicht von uns selbst durchgeführt da während der Praktikumszeit die benötigten
Gerätschaften defekt sind. Es wurden Messdaten des gleichen Versuches zur Verfügung gestellt (Dateiname:
"2Th-Om-YBCO007"), vgl. Abbildung \ref{fig:XRD_plot_2Th-Om-YBCO007}.\newline \\

Es wird eine Wellenlänge von
$\lambda=\SI{1,54059}{\angstrom}$ zur Analyse verwendet.
Zur Bestimmung der Gitterkonstante $d$ ist die Braggbedingung
\begin{equation}
	n \cdot \lambda = 2 \cdot d \cdot \sin(\theta)
\end{equation}
für möglichst viele gemessene Intensitätsmaxima zu erfüllen, mit ganzen Zahlen $n$ und dem Streuwinkel $\theta$.
Der systematische Messfehler ergibt sich aus der Ungenauigkeit der Winkelmessung mit
\begin{equation}
	\Delta_\text{syst.} d = \frac{n \cdot \lambda}{2
	\sin\left(\frac{\theta}{2}\right)^2}\cos\left(\frac{\theta}{2}\right))\cdot
	\frac{\Delta \theta}{2}
\end{equation}
und $\Delta_\text{syst.} \theta = \theta\cdot 0,5\permil\,\text{(Wertgenauigkeit)} +
\SI{0,005}{\degree}\,\text{(Messskala)}$.


\begin{figure}[h]
	\centering 
% \includegraphics[width=0.7\textwidth]{bilder/2Th-Om-YBCO007.jpg}
	\setlength\figureheight{6cm} 
	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\input{tikz/hts_2th_intensitaet.tikz}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Die Intensität der Röntgenstrahlung aufgetragen gegen den doppelten Streuwinkel.}
	\label{fig:XRD_plot_2Th-Om-YBCO007}
\end{figure}
Die Maxima und Auswertung der Bragg-Bedingung ist in Tabelle \ref{tbl:XRD_tabelle_2Th-Om-YBCO007} zu finden.

\begin{table}[h!]
\centering
	\begin{tabular}{lll}
	\toprule
	$2\,\theta$ [$^\circ$] & $n$ & $d\pm\Delta_\text{syst.}d$ [\AA]\\ 
	\midrule
	15,12 & 2 & $11,71 \pm 0,554$ \\ 
	22,80 & 3 & $11,69 \pm 0,475$ \\
	38,49 & 5 & $11,68 \pm 0,405$ \\
 	46,42 & 6 & $11,72 \pm 0,385$ \\
 	\midrule
 	\multicolumn{2}{l}{Mittelwert $d$} & $11,70 \pm 0,455$ \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Gemessene Maxima und Auswertung der Bragg-Bedingung für die Proben-Daten  "2Th-Om-YBCO007".}
	\label{tbl:XRD_tabelle_2Th-Om-YBCO007}
\end{table}
Als Maxima wurden solche mit einer Intensität über $2.000$ Einheiten gewählt. 
Der erste Peak bei $2\,\theta=\SI{7,53}{\degree}$ wurde nicht gewertet, da die Messung erst ab einem Winkel von
$\SI{7,51}{\degree}$ begann und damit nicht klar feststellbar ist, ob der Messwert ein echtes Maximum darstellt.
Die ganzen Zahlen wurden "`intelligent geraten"', sodass ein kleinstes gemeinsames Vielfaches gefunden wird.
Man erhält durch Mittelung über die einzelnen Gitterabstände einen Abstand von
$\SI{11,70 \pm 0,455}{\angstrom}$; unter Berücksichtigung der Messunsicherheit beinhaltet der Wert den "`wahren"' Wert
aus der HTSL-Praktikumsanleitung von $\SI{11,68}{\angstrom}$.

\subsection{Röntgenstrukturanalyse: Kristalline Güte}
Die Röntgenstrukturanalyse wird nicht von uns selbst durchgeführt da während der Praktikumszeit die benötigten
Gerätschaften defekt sind. Es wurden Messdaten zur Verfügung gestellt (Dateiname: "`OmegaScanYBCO007"), vgl. Abbildung
\ref{fig:XRD_rocking-kurve}.
\newline \\

\begin{figure}[h!]
	\centering  
	\setlength\figureheight{6cm}
	\setlength\figurewidth{0.8\textwidth}
	\input{tikz/hts_omega_rocking-kurve.tikz} 
	\captionsetup{width=0.85\textwidth}
	\caption{Rocking-Kurve des gewachsenen Films (Omega-Scan, $\lambda=1,540590\,\text{\AA}$). Die Halbwertsbreite (FWHM)
	gibt Aufschluss über die Dünnfilmqualität.}
	\label{fig:XRD_rocking-kurve}
\end{figure}

Wir passen die Messwerte mittels Gnuplot an eine Gaussverteilung der Form
\begin{equation}
	\text{Gauss}( \Omega) = \frac{A}{\sigma\cdot \sqrt{2\pi}} \exp\left\{-\frac{(\Omega -
	\bar{\Omega})^2}{2\sigma^2}\right\}
\end{equation}
an und erhalten
\begin{table}[h!]
\centering
	\begin{tabular}{lrr}
	\toprule
 	$A$ & $57\,713^\circ$ & $\pm 1,030\%$ \\
	$\sigma$ & $0,1960^\circ$ & $\pm 0,440 \%$ \\
	$\bar\Omega$ & $27,5900^\circ$& $\pm 1,200\%$\\ 
	\midrule
	FWHM	&	$0,4620^\circ$	& $\pm 0,440 \%$\\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}
Der FWHM-Wert gibt Auskunft über die Qualität des epitaxischen Filmwachstums auf dem Substrat durch den Sputtervorgang.
Gegenüber "`guten"' Dünnfilmen mit einer Halbwertsbreite von $\leq \SI{0,2}{\degree}$ ist der untersuchte Film
signifikant schlechter gewachsen.

% TODO 

% \clearpage
% \appendix
% 
% \section{Verwendete Materialien}
% vervollständigen 
% \begin{table}[h!]
% 	\begin{tabular}{ccc}
% 	\toprule
% 	Material	&	Bezeichnung/Typ	& Hersteller \\
% 	\midrule
% 	Leitsilber & G $302$ & Plano GmbH \\
% 	Bonddraht & AlSi1, Durchmesser $25\,\mu \text{m}$ & Heraeus \\ 
% 	\bottomrule
% 	\end{tabular}
% \end{table}
% 
% \section{Verwendete Geräte, Prozessparameter}
% Nenne Heizelementsteuerung, Programmierung, Heizelementgeschwindigkeit 15°C/min eingestellt für alle Prozesse


% \begin{thebibliography}{999}
%\bibitem [Hammond1989703] {Hammond89} R.H. Hammond und R. Bormann, CORRELATION BETWEEN THE IN SlTU GROWTH CONDITONS OF
% YBCO THIN FILMS AND THE THERMODYNAMIC STABILITY CRITERIA, Physica C 162-164 (1989) 703-704 North-Holland
% \bibitem [Lewicki]{Lewicki} Andreas Lewicki, Einführung in die Mikroelektronik, R. Oldenbourg Verlag München-Wien 1966, S.115ff
% \bibitem[wiki:Sputtern]{wiki:Sputtern} \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Sputtern}, entnommen am 21.3.2015
% \end{thebibliography}

\clearpage
% BibTex Style
% \bibliographystyle{apalike}
\bibliographystyle{abbrvnat}
% Erstelle Quellenverzeichnis mit angegebener Datei  "`quellen.bibtex.bib"'
\bibliography{quellen.bibtex}


\end{document}